\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage{a4wide}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage[english,polish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}


\usepackage[hmargin=2.5cm,vmargin=2.5cm,bindingoffset=0.5cm]{geometry}
\renewcommand{\baselinestretch}{1}

\makeatletter
\@addtoreset{section}{part}
\def\@part[#1]#2{%
    \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
      \refstepcounter{part}%
      \addcontentsline{toc}{part}{\thepart\hspace{1em}#1}%
    \else
      \addcontentsline{toc}{part}{#1}%
    \fi
    {\parindent \z@ \raggedright
     \interlinepenalty \@M
     \normalfont\centering
     %\ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
      % \LARGE\bfseries \partname\nobreakspace\thepart
       %\par\nobreak
     %\fi
     \huge \bfseries #2%
     \markboth{}{}\par}%
    \nobreak
    \vskip 3ex
    \@afterheading}
\renewcommand\partname{Topic}
\makeatother

\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\noindent
\hfill Wrocław, dn.\ \today r\\

\noindent
\begin{minipage}[c]{0.4\columnwidth}
  Rafał Pieniążek, 209847\\
  PN-P-8
\end{minipage}

\begin{flushright}
\begin{minipage}[t]{0.4\columnwidth}
\noindent
prowadzący: prof. Janusz Biernat
\end{minipage}
\end{flushright}
% ---------------------1----------------------------------------------------
\hfill
\begin{center}
    Laboratorium Architektury Komputerów\\
  \begin{small}
    \emph{(1)Tworzenie prostych konstrukcji programowych z użyciem instrukcji asemblera \emph{Linux/x86}}\\
  \end{small}

\end{center}

\vspace{0.2ex}
\section{Treść ćwiczenia}
Zakres ćwiczenia:
\begin{itemize}
\item Nabycie umiejętności związanych z tworzeniem prostych pętli oraz instrukcji warunkowych z
użyciem assemblera.
\end{itemize}

\section{Przebieg ćwiczenia}
\label{sec:przebieg-cwiczenia}
\subsection{Zamiana wielkości liter}

Na początku laboratoriów został przygotowany prosty program przetwarzający wprowadzone dane. Program wczytywał dane wprowadzane z klawiatury, zamieniał wszystkie litery na małe. Program był zabezpieczony przed wprowadzaniem niepoprawnych danych. Ciąg znaków z bufora był przetwarzany do momentu napotkania znaku nowej linii.
\begin{verbatim}
 SYSCALL32 = 0x80
 
 EXIT = 1
 WRITE = 4
 READ = 3
 STDOUT = 1
 MASK = 0x20 		#maska zamieniajaca kazda litere na wielka 0010 0000
 
 .data
 bufor: .space BUFOR_SIZE	#
 bufor_len = . - bufor 
 
 .text
 .global _start
 
 _start:
 
 	movl $bufor_len, %edx	#wczytanie
 	movl $bufor, %ecx
 	movl $STDOUT, %ebx
 	movl $READ, %eax
 	
 	int $SYSCALL32	
 	#początek przetwarzenia						
 	xorl %edi, %edi 	#inicjalizacja wskaznika
 	
 loop:
 		
 	movb bufor(,%edi,1), %al #skopiowanie  znaku z bufora do rejestru
 	
 	cmpb $'\n',%al 		#sprawdzamy, czy przetworzono juz cala linie
 	je print				
 
 	orb $MASK, %al 		#zamiana wszystkich liter na male
 	
 	cmpb $'a', %al 		#sprawdzenie, czy znak jest literą
 	jl break
 	cmpb $'z', %al
 	jg break
 
 	movb %al,bufor(,%edi,1)#skopiowanie znaku do bufora
 
 	break:
 	incl %edi		#inkrementacja wskaznika
 	jmp loop
 
 	print:				#wyswietlenie
 	movl $bufor_len, %edx
 	movl $bufor, %ecx
 	movl $STDOUT, %ebx
 	movl $WRITE, %eax
 	
 	int $SYSCALL32
 	
 	movl $EXIT, %eax
 	int $SYSCALL32
 
\end{verbatim}

Program został skompilowany i uruchomiony przy pomocy poniższego polecenia. Zaobserwowano poprawne działanie.
\begin{verbatim}
	as cw1.s
\end{verbatim}
\subsection{Szyfr Cezara}
Kolejnym zadaniem było zaimplementowanie algorytmu szyfrowania szyfrem Cezara. Kluczem był pierwszy znak wczytany z klawiatury. Jeżeli wczytany klucz był wielką literą algorytm szyfrował napis, w przeciwnym przypadku następowało deszyfrowanie.
\begin{verbatim}
SYSCALL32 = 0x80

EXIT = 1
WRITE = 4
READ = 3
STDOUT = 1
MASK = 0x20 #maska zamieniajaca rozmiar liter

.data
bufor: .space BUFOR_SIZE
bufor_len = . - bufor 

.text
.global _start
#male deszyfrowanie
#wielkie szyfrowanie

_start:

	#wczytanie
	movl $bufor_len, %edx
	movl $bufor, %ecx
	movl $STDOUT, %ebx
	movl $READ, %eax
	
	int $SYSCALL32
	
	xorl %edi, %edi 				#inicjalizacja wskaznika
	movb bufor(,%edi,1), %bl 		#wczytanie parametru szyfru
	incl %edi

	or $0x40, %bl 					#duze kody mają kody 0x41,0x42....
	cmpb $'Z',%bl					#jezeli wielka to szyfrujemy
	jbe prepare_encrypt
prepare_decrypt:					#w przeciwnym przypadku deszyfrujemy
	subb $'a', %bl	
	negb %bl
	jmp cipher
	
	
prepare_encrypt:	
	subb $'A', %bl
	#movb $' ',bufor(,$0,1) 	#ukrycie klucza

cipher:							
	movb bufor(,%edi,1), %al	#pobranie znaku z bufora
	cmpb $'\n',%al		#sprawdzenie, czy nie nastąpił znak końca nowej linii
	je out

	orb $MASK, %al 		#zamiana wszystkich liter na male
	cmpb $'a', %al 		#sprawdzenie, czy znak jest literą
	jl hop				
	cmpb $'z', %al
	jg hop
	
	addb %bl, %al		#szyfrowanie

	cmpb $'z',%al	 	#koreka szyfru
	jle hop
	subb $'z', %al
	addb $'a', %al
	
	hop:
	movb %al,bufor(,%edi,1)	#wpisanie przetworzonego napisu do bufora
	incl %edi				#zwiększenie wskaźnika
	jmp cipher
	
	out:
	movl $bufor_len, %edx	#wyswietlenie
	movl $bufor, %ecx
	movl $STDOUT, %ebx
	movl $WRITE, %eax
	
	int $SYSCALL32
	
	movl $EXIT, %eax
	int $SYSCALL32

\end{verbatim}

Program wczytuje pierwszy znak i rozpoznaje jej rozmiar. Na tej podstawie obliczony jest klucz, który jest ujemny dla deszyfrowania i dodatni dla szyfrowania. Następnie algorytm przetwarza kolejne znaki wczytane z bufora. Po skopiowaniu pojedynczej litery dodawany jest do niej klucz. Następnie szyfr jest korygowany. Jeżeli po dodaniu, lub odjęciu klucza wartość znajdzie się poza zakresem alfabetu następuje odpowiednia poprawka. Program został uruchomiony przy pomocy poniższych poleceń. Po przetestowaniu stwierdzono poprawne działanie.

\begin{verbatim}
as cezar.s -o cezar.o
ld cezar.o -o cezar
./cezar
\end{verbatim}
\subsection{Konwersje liczbowe}
	\subsubsection{Konwersja wejściowa}
	Kolejnym etapem było przygotowanie programów wczytujących napisy w postaci cyfr i zamieniających je na liczby. Przygotowano uniwersalną funkcję wczytującą ciąg cyfr do bufora,zamieniającą ją na liczbę o podstawie danej stałą zdefiniowaną w programie. W celu zachowania czytelności pominięto powtarzające się elementy programu. Funkcja jest w stanie dekodować liczby zapisane w systemie o podstawie maksymalnie równej 16. Algorytm jest oparty na schemacie Hornera.
	\begin{verbatim}
	...
	BASE = 16
	
	.text
	.global _start
	_start:

	#wczytanie
	...
		
	mov $0,%edx		#wynik
	mov $0,%edi		#wskaznik
	mov $0,%ecx		#rejestr do przechowywania aktualnej cyfry

L1:
	movb bufor(,%edi,1), %cl
		
	cmpb $'\n',%cl	#sprawdzenie, czy nie nastąpił koniec bufora
	jne L2	
	ret
L2:
	mov $BASE,%eax		#mnozenie kolejnych cyfr 
	mul %edx
	mov %eax,%edx
	subb $'0',%cl
	add %ecx,%edx

	orb $MASK,%cl	#zamiana liter na małe
	cmp $'a',%cl	#sprawdzenie, czy przetwarzana jest litera a-f
	jb is_digit
	cmp $'f',%cl
	ja is_digit
	subb $'a',%cl	#odjęcie w celu uzyskania cyfry jednosci
	add $10, %cl 	#dodanie w celu uzyskani cyfry dziesiętnej
	jmp hop
		
is_digit:
	subb $'0', %cl #jezeli przetwarzana cyfra, odejmuje kod znaku '0'
				
hop:
	add %ecx,%edx
			
	inc %edi
	jmp L1

	\end{verbatim}
\subsubsection{Konwersja wyjściowa}	
		Poniżej przedstawiono fragment programu przetwarzającego liczbę przechowywaną w rejestrze \textit{ \%eax } na ciąg znaków. Funkcja jest uniwersalna i może wypisywać znaki w  systemie o dowolnej podstawie. Algorytm dzieli liczbę przez bazę systemu liczbowego, następnie resztę zamienia na znak danej cyfry i wynik zapisuje w buforze wyjściowym.
	\begin{verbatim}
	
	processOutputNumber:		
	
		mov $BASE_OUT,%ebx			#podstawa systemu zapisana w programie
		mov $outputBuforLen-2, %ecx 
		L3:
		mov $0, %edx				#wyzerowanie rejestru danej cyfry
		div %ebx					#dzielenie pozostałej liczby
		addb $'0', %dl				#zamiana cyfry na kod znaku a ASCII(reszta z dzielenia)
		movb %dl,outputBufor(,%ecx,1)#skopiowanie do bufora
		dec %ecx					#zmniejszenie wskaznika
		cmp $0,%eax					#sprawdzenie warunku zakończenia algorytmu
		jne L3
		ret			
	
	\end{verbatim}
	Powyższe programy były kompilowane i uruchomiane następującymi poleceniami:
	\begin{verbatim}
	as z1.s -o z1.o
	ld z1.o -o z1
	./z1
	\end{verbatim}
\section{Wnioski}
	Ćwiczenie pozwoliło na zaznajomienie z instrukcjami i składnią asemblera. Początkowo problematyczne było odwoływanie się do bufora, często spotykałem się z błędem \textit{Segmentation fault}. 
	
\newpage
\part{}
%--------------2-------------------------
\hfill
\begin{center}
	\begin{small}
    \emph{(2)Utrwalenie wiadomości, użycie stosu oraz innych instrukcji w języku
    Assembler na platformie Linux}
  
	\end{small}
	
\end{center}

\vspace{0.2ex}
\section{Treść ćwiczenia}
Zakres ćwiczenia:
\begin{itemize}
\item Tworzenie programów wykorzystujących funkcje. Konstrukcja algorytmów rekurencyjnych. 
\end{itemize}

\section{Przebieg ćwiczenia}
\label{sec:przebieg-cwiczenia}
	\subsection{Funkcja obliczeniowa}
	Pierwszym zadaniem było zaimplementowanie prostej funkcji obliczeniowej. W tym celu wykorzystano przygotowane na poprzednim laboratorium fragmenty kodu odpowiedzialne za wczytywanie i wypisywanie liczb. Funkcja \textit{multiplyTwoNumbers} pobiera argumenty ze stosu, mnoży przez siebie, a wynik również odkłada na stosie.
	\begin{verbatim}
	SYSCALL32 = 0x80
	
	EXIT = 1
	WRITE = 4
	READ = 3
	STDOUT = 1
	BUFOR_SIZE = 10
	BASE = 10
	.data
	bufor: .space BUFOR_SIZE
	bufor_len = . - bufor 
	
	outputBufor: .ascii "wynik:         \n"
	outputBuforLen=.-outputBufor
	.text
	.global _start
	
	_start:
	
		call processInputNumber	#wczytaj i przetworz pierwsza liczbe
		push %rdx				#odłóż wczytaną liczbę na stosie
		call processInputNumber
		push %rdx
		call multiplyTwoNumbers	#wywołanie funckji mnozacej dwie liczby	
		pop	%rbx
		mov %rbx,%rax
		call processOutputNumber
		jmp out
		
	multiplyTwoNumbers:
	
		push %rbp			#
		mov %rsp,%rbp
		
		mov 16(%rbp),%rax	#pobranie pierwszej liczby
		mov 24(%rbp),%rdx	#pobranie drugiej liczby
	
	 	mul %rdx			#pomnozenie - wynik w rax
		
		mov %rax,16(%rbp)	#zapisanie wyniku dzialania funkcji
		mov %rbp,%rsp 		#przywrocenie wskaznika stosu szczytu
		pop %rbp
			
		ret
	
	processInputNumber:	#wczyta i przetworzy napis podany na wejsciu na liczbe dziesietna, wyniki w %edx
	
		#wczytanie
		movl $bufor_len, %edx
		movl $bufor, %ecx
		movl $STDOUT, %ebx
		movl $READ, %eax
		
		int $SYSCALL32
	
		
		mov $0,%edx		#wynik
		mov $0,%edi		
		mov $0,%ecx
	
	L1:
		movb bufor(,%edi,1), %cl
			
		cmpb $'\n',%cl
		jne L2
	break1:		ret
		L2:
		mov $BASE,%eax
		mul %edx
		mov %eax,%edx
		subb $'0',%cl
		add %ecx,%edx
	
		inc %edi
		jmp L1
	
	processOutputNumber:	#przetworzy dane z eax na ciag łańcuchów ascii i wynik przechowa w buforze
	
		mov $BASE,%ebx
		mov $outputBuforLen-2, %ecx
		L3:
		mov $0, %edx
		div %ebx
		addb $'0', %dl
		movb %dl,outputBufor(,%ecx,1)
		dec %ecx
		cmp $0,%eax
		jne L3
		ret			
	
	out:
	#wyswietlenie
		movl $outputBuforLen, %edx
		movl $outputBufor, %ecx
		movl $STDOUT, %ebx
		movl $WRITE, %eax
		
		int $SYSCALL32
		
		movl $EXIT, %eax
		int $SYSCALL32
	
	\end{verbatim}
	
Powyższy program został skompilowany i uruchomiony następującymi poleceniami:
\begin{verbatim}
as z1.s -o z1.o
ld z1.o -o z1
./z1
\end{verbatim}

\subsection{Obliczanie silni}
	W celu zachowania czytelności pominięto pewne fragmenty, które zostały przedstawione wcześniej w tym sprawozdaniu. 
	
	\begin{verbatim}
	#...
	###########################################################
	.text
	.global _start
	_start:
		call processInputNumber	#wczytaj i przetworz pierwsza liczbe
		push %rdx       	
		call factorial
	 	call processOutputNumber
		jmp out
	###########################################################	
	
	factorial:
		push %rbp			
		mov %rsp, %rbp 		# nowy wskaznik ramki
		mov 16(%rbp), %rax 	# pobranie parametru z wnetrza stosu
		cmp $1, %rax		# Sprawdzenie warunku zatrzymania
		je factorial_end
	
		dec %rax			# zmniejsz licznik poziomu iteracji
		push %rax	
		call factorial		# wywolaj funkcje rekurencyjnie
		
		mov 16(%rbp), %rbx	#pobierz aktualny poziom rekurencji
		mul %rbx			#oblicz iloczyn poziomu rekurencji
		
		
	factorial_end:
		mov %rbp, %rsp	#	przywroc wskaznik stosu	
		pop %rbp 		# 	
		ret 			# Return
	
	
	\end{verbatim}
\section{Wnioski}
	Poprawne operowanie danymi na stosie jest zadaniem nietrywialnym. Początkowo problem sprawiło prawidłowe wyrównywanie stosu. Dopiero dogłębne przeanalizowanie materiałów dotyczących odpowiedniego tworzenia i wykorzystania funckji pozwoliło na zrealizowanie ćwiczenia.
\newpage
\part{}
%--------------3------------------------------
\hfill
\begin{center}

  \begin{small}
    \emph{(3) Zapoznanie z technikami pozwalającymi na użycie w tym samym projekcie różnych języków programowania}
  \end{small}

\end{center}

\vspace{0.2ex}
\section{Treść ćwiczenia}
Zakres ćwiczenia:
\begin{itemize}
\item Użycie języka C w kodzie Assemblera oraz, użycie języka Assemblera w kodzie C. Tworzenie wstawek asemblerowych.
\end{itemize}

\section{Przebieg ćwiczenia}
\label{sec:przebieg-cwiczenia}
	\subsection{Wykorzystanie funkcji bibliotecznych języka C w asemblerze}
	Pierwszym programem zaimplementowanym na laboratorium była aplikacja wykorzystująca funkcję z biblioteki standardowej języka C, mianowicie \textit{printf} i \textit{scanf}. Podczas używania funkcji \textit{scanf} należy zadeklarować łańcuch formatujący i przekazać go funkcji poprzez stos. Program wczytuje liczbę podana przez użytkownika, następnie wyświetla napis złożony z danych wpisanych w programie, oraz z liczby wprowadzonej przez użytkownikiem
	\begin{verbatim}
	.data	
	.align 32
	format_string_input: 
		.string "%d"
		
	format_string: 
		.ascii "Przykladowy string,Czesc  %s!, Jestem %s i mam   %d lata \n\0"
	
	text1: 
		.ascii "Krzysiu\0"   # pierwszy parameter %s (łańcuch znaków zakończony \0) 
	text2:
		.ascii "Rafal\0"   # drugi parameter %s (łańcuch znaków zakończony \0) 
	number: 
		.long 0           # trzeci parameter %d (liczba dziesiętna)
	
	.global main
	.text 
	 
	main:
	
	push $number
	pushl $format_string_input       #łańcuch formatujący 
	call scanf
	
	                           # parametery przez stos w odwróconej kolejności 
	push number           		# trzeci liczba dziesiętna (%d)  
	pushl $text2               # drugi łańcuch (%s) 
	pushl $text1               # pierwszy łańcuch (%s) 
	pushl $format_string       #łańcuch formatujący 
	call printf
		
	call exit                  # funkcja zakończenia programu
	
	\end{verbatim}
	
	Powyższy program został skompilowany następującym poleceniem:
	\begin{verbatim}
	gcc zad1.s -m32
	\end{verbatim}
	
	\subsection{Użycie funkcji napisanej w asemblerze w programie w języku C}
		W asemblerze stworzono funkcję przedstawioną na poniższym listingu. Pobiera ona dwa parametry przekazane poprzez stos, następnie dodaje je i wyświetla.
	\begin{verbatim}
	SYSCALL32 = 0x80
	.data
	format_string: 
		.ascii "Wynik to:   %d \n\0"
	.text
	.global output
	
	output:
		push %ebp
		mov %esp, %ebp
		mov 8(%ebp), %eax
		mov 12(%ebp), %ebx
	
		add %eax, %ebx
			
		push %ebx
		push $format_string
		call printf
		
		mov %ebp, %esp	#	przywroc wskaznik stosu	
		pop %ebp 		# 	
		
		ret
	\end{verbatim}	
	
	Funkcja została wywołana w kodzie napisanym w języku C. Kod został przedstawiony poniżej.
	\begin{verbatim}
	#include <stdio.h>

	void output(int a, int b);

	int main()
	{
	    output(2,3);
	    return 0;
	}
	\end{verbatim}
	Powyższym program został skompilowany poprzez poniższy Makefile:
	\begin{verbatim}
	# reguła linkowania
	zad2: output.o zad2.o
	    ld output.o zad2.o -o zad2
	# reguła kompilacji
	output.o: output.s
	    as output.s -o output.o
	zad2.o: zad2.c
	    gcc zad2.c -o zad2.o
	clean:
	    rm -f *.o
	run:
	    ./zad2
	\end{verbatim}
	
	Program skompilowano i uruchomiono. Zaobserwowano prawidłowe działanie. Początkowo wystąpiły trudności w prawidłowym stworzeniem funkcji w asemblerze, tak by mogła odbierać parametry poprzez stos. Było to spowodowane nieprawidłowym wyliczaniem adresu przekazywanych parametrów na stosie. Ponadto należało usunąć etykietę \textit{main} z pliku asemblerowego, prowadziało to do niejednoznaczności.
	\subsection{Użycie funkcji napisanej w C w programie asemblera}
	
	Program ma działanie analogiczne do poprzedniego. Tym razem  asembler jest odpowiedzialny za wczytanie dwóch liczb, przekazanie ich jako parametrów oraz wywołanie funkcji wykonującej dodawanie i wyświetlenie wyniku. W tym przypadku etykieta \textit{main} musi znajdować się z programie asemblerowym. 
	\begin{verbatim}
	.data	
	.align 32
	format_string_input: 
		.string "%d %d"
	number1: 
	    .long 0            # jeden parameter %d (liczba dziesiętna)
	number2: 
	    .long 0            # drugi parameter %d (liczba dziesiętna) 
	
	.global main
	.text 
	main:
	
	push $number1				
	push $number2
	pushl $format_string_input       #łańcuch formatujący 
	call scanf
	                         
	push number1
	push number2           	
	call dodaj
	
	call exit                  # funkcja zakończenia programu
	
	\end{verbatim}
	
	Poniżej przedstawiono kod programu w języku C, który jest wywoływany w programie asemblerowym. Pobiera on dwa argumenty, będące liczbami całkowitymi, następnie dodaje je i wypisuje.
	\begin{verbatim}
	#include <stdio.h>
	void dodaj(int a, int b){
		printf("%d", a+b);
	}
	\end{verbatim}
	
	Program został skompilowany poleceniem:
	\begin{verbatim}
	gcc zad2.c add.s -m32
	\end{verbatim}
	
	\subsection{Wstawka asemblerowa}
	Zaimplementowano wstawkę dodającą dwie liczby. 
	\begin{verbatim}
	#include <stdio.h>

	int main()
	{
		int a = 3;
		int b = 5;
		int result = 0;
		__asm__(
			"mov %1, %%ecx;\n"		
	        "mov %2, %%ebx;\n"
			"add %%ecx,%%ebx\n"
			"mov %%ebx,%0\n"	
	         : "=b" ( result )        /* output */ parametry wyjsciowe
	         : "c" ( a ), "b" (b)     /* input *///przekazywnie parametrow do wstawki
	         : "%ecx"					//informacja o niszczonych rejestrach
		);

		printf("%d",result);
		return 0;
	}
	\end{verbatim}
	Kod został skompilowany poniższym poleceniem:
	\begin{verbatim}
		gcc zad3.c	
	\end{verbatim}
	
\section{Wnioski}
	Umiejętność łączenia programów napisanych w C i asemblerze jest praktyczna. Odpowiednie przekazywanie parametrów poprzez stos wymaga dogłębnego zrozumienia prawidłowej obsługi zmiennych odkładanych na stosie.
\newpage
\part{}


%-------------4------------------------------
\hfill
\begin{center}

  \begin{small}
    \emph{(4)Zapoznanie z jednostką zmiennoprzecinkową procesorów rodziny \emph{x86} }
   
  \end{small}

\end{center}

\vspace{0.2ex}
\section{Treść ćwiczenia}
Zakres ćwiczenia:
\begin{itemize}
\item Zapoznanie się z działaniem jednostki zmiennoprzecinkowej, jej kodami błędów oraz
możliwymi działaniami które można na niej wykonać..
\end{itemize}

\section{Przebieg ćwiczenia}
\label{sec:przebieg-cwiczenia}
	
\section{Wnioski}

\newpage
\part{}



\section{Treść ćwiczenia}
\subsubsection*{Zakres ćwiczenia:}
\begin{itemize}
\item Zapoznanie się z podstawami pisania, linkowania i uruchamiania programów w języku assembler.
\end{itemize}

\section{Przebieg ćwiczenia}
\label{sec:przebieg-cwiczenia}


W celu uruchomienia powyższego programu należało skompilować, a następnie skonsolidować przy pomocy poniższych instrukcji.

\begin{verbatim}
#kompilacja
as lab.s -o lab.o	

#konsolidacja
ld lab.o -o lab 	

#uruchomienie
./lab				
\end{verbatim}

\subsection{Wczytywanie znaków z klawiatury do bufora}
Program miał zapisać znaki wprowadzone przez użytkownika do bufora o nazwie \texttt{bufor}. 
\begin{verbatim}
%kod	
\end{verbatim}


\subsection{Operacje na znakach w buforze}


Powyższy fragment programu przygotowuje do wykonania i wykonuje
funkcję systemową \texttt{SYSWRITE}\@. Użyta na początku dyrektywa
\texttt{.global} ma za zadanie zdefiniowanie punktu wejścia do
programu, czyli poinformowanie systemowego programu ładującego o
punkcie, w którym powinno zacząć się jego wykonanie.

Jak widać z powyższego fragmentu kodu, wywołanie funkcji systemowych
na platformie \emph{Linux/x86} polega na
\begin{enumerate}
\item umieszczeniu numeru funkcji w rejestrze procesora \texttt{eax},
\item umieszczeniu jej argumentów w rejestrach \texttt{ebx},
  \texttt{ecx}, \texttt{...},
\item wykonanie przerwania programowego \texttt{0x80}.
\end{enumerate}
Należy tu zauważyć, że składnia poszczególnych instrukcji i trybów
adresowania jest odmienna od tej stosowanej na platformie \emph{DOS/WINDOWS}
-- np.\ kolejność argumentów instrukcji jest odwrotna (od lewej do
prawej)\@.

Ostatni krok, który należy wykonać aby dokończyć program, to wywołanie
funkcji systemowej \texttt{SYSEXIT} z argumentem
\texttt{EXIT\_SUCCESS}\@. Operacja ta jest przygotowywana
analogicznie.
\begin{verbatim}
  mov $SYSEXIT, %eax      ; funkcja do wywołania - SYSEXIT
  mov $EXIT_SUCCESS, %ebx ; 1 arg. -- kod wyjścia z programu
  int $0x80               ; wywołanie przerwania programowego -
                          ; wykonanie funcji systemowej.

\end{verbatim}

\subsection{Uruchomienie programu pod kontrolą \texttt{gdb}}
\label{sec:uruch-prog-gdb}

Dzięki przygotowanemu plikowi \texttt{Makefile} proces kompilacji
programu sprowadzał się do wydania powłoce polecenia \texttt{make}\@.
\begin{verbatim}
[kberezow@localhost src]$ make
as -o hello.o hello.s
ld -o hello hello.o
[kberezow@localhost src]$

\end{verbatim}

Uruchomienie go pod kontrolą programu \texttt{gdb} następuje poprzez
wydanie polecenia \texttt{gdb hello}\@. Przykład kompletnej sesji z
programem \texttt{gdb} uwidoczniony jest na
rys.~\ref{fig:gdb-sesja1}\@.
\begin{figure}[t]
      \centering
  \begin{minipage}[c]{0.95\textwidth}
    \hrulefill
    \begin{small}
\begin{verbatim}
[kberezow@localhost src]$ gdb hello
GNU gdb 5.3-22mdk (Mandrake Linux)
Copyright 2002 Free Software Foundation, Inc.
GDB is free software, covered by the GNU General Public License, and you are
welcome to change it and/or distribute copies of it under certain conditions.
Type "show copying" to see the conditions.
There is absolutely no warranty for GDB.  Type "show warranty" for details.
This GDB was configured as "i586-mandrake-linux-gnu"...
(gdb) run
Starting program: /home/kberezow/projects/AK/src/hello
Hello, world!

Program exited normally.
(gdb) quit
[kberezow@localhost src]$

\end{verbatim}
    \end{small}
    \hrulefill
  \end{minipage}
\caption{Przebieg najkrótszej sesji uruchomieniowej dla programu
  \texttt{hello} w środowisku \texttt{gdb}\@.}
  \label{fig:gdb-sesja1}
\end{figure}

Pod kontrolą programu \texttt{gdb} można uruchomić program w trybie
pracy krokowej bądź ciągłej oraz podejrzeć zarówno tekst programu jak
i wartości zawarte w pamięci i rejestrach procesora. W przypadku
naszego pierwszego programu możemy uzyskać jedynie wtórnie rozkodowany
tekst programu, gdyż nie umieściliśmy żadnej informacji
uruchomieniowej w~jego treści.
\begin{verbatim}
(gdb) disassemble _start
Dump of assembler code for function _start:
0x804808e <_start>:     mov    $0x4,%eax
0x8048093 <_start+5>:   mov    $0x1,%ebx
0x8048098 <_start+10>:  mov    $0x8048080,%ecx
0x804809d <_start+15>:  mov    $0xe,%edx
0x80480a2 <_start+20>:  int    $0x80
0x80480a4 <_start+22>:  mov    $0x1,%eax
0x80480a9 <_start+27>:  mov    $0x0,%ebx
0x80480ae <_start+32>:  int    $0x80
End of assembler dump.
(gdb)

\end{verbatim}
Jak widać wyświetlony program odpowiada (z dokładnością do wyliczonych
wartości etykiet) zawartości pliku źródłowego.

Program uruchomieniowy możemy również wykorzystać do podejrzenia
zawartości pamięci, np.\ używając polecenia
\texttt{p[rint]}\footnote{Program \texttt{gdb} umożliwia skracanie
  nazw poleceń, jeżeli powstały w wyniku tego procesu skrót jest
  jednoznaczny w obrębie zbioru jego poleceń. Aby odzwierciadlić tę
  własność, zachowując równocześnie przejrzystość treści sprawozdania,
  będziemy wyróżniać część polecenia, którą można bezpiecznie odrzucić
  stosując nawiasy kwadratowe \texttt{[]}\@.}\@.
\begin{verbatim}
(gdb) print {char}0x8048080
$6 = 72 'H'
(gdb) print {char}(0x8048080+1)
$8 = 101 'e'
(gdb) print {char}(0x8048080+2)
$9 = 108 'l'
(gdb) print {char}(0x8048080+3)
$10 = 108 'l'
(gdb) print {char}(0x8048080+4)
$11 = 111 'o'
(gdb) print {char}(0x8048080+5)
$12 = 44 ','
(gdb) print {char}(0x8048080+6)
$13 = 32 ' '
(gdb) print {char}(0x8048080+7)
$14 = 119 'w'
(gdb) print {char}(0x8048080+8)
$15 = 111 'o'
(gdb) print {char}(0x8048080+9)
$16 = 114 'r'
(gdb) print {char}(0x8048080+10)
$18 = 108 'l'
(gdb) print {char}(0x8048080+11)
$19 = 100 'd'
(gdb) print {char}(0x8048080+12)
$20 = 33 '!'
(gdb) print {char}(0x8048080+13)
$21 = 10 '\n'
(gdb)

\end{verbatim}

Ze względu na to, że w pakiecie kompilatorów \texttt{GNU gcc}
informację pomocniczą dla programu uruchomieniowego kompilatory
umieszczają na poziomie kodu asemblerowego, aby przeprowadzić bardziej
zaawansowane operacje śledzenia przebiegu wykonania programu, należy
skompilować nasz program kompilatorem języka C, w trybie z
uzupełnianiem informacji uruchomieniowej (opcja kompilatora
\texttt{-g})\@. Oznacza to, że aby precyzyjnie śledzić przebieg
programów aseblerowych musieliśmy zmienić nasz plik sterujący
\texttt{Makefile} np.\ do następującej postaci:
\begin{verbatim}
# reguła kompilacji i linkowania
hello: hello.s
  gcc -g -o hello hello.s

\end{verbatim}
a punkt wejścia do programu zmienić z \texttt{.global \_start} do
\texttt{.global main} tak, aby zapewnić poprawność łączenia z
programem startowym języka C\@.

Dzięki takim zmianom mogliśmy zastosować krokowe śledzenie przebiegu
naszego programu, korzystając z następujących poleceń programu
\texttt{gdb} \cite{GDBINFO}:
\begin{itemize}
\item \texttt{b[reak]} -- ustawienie pułapki,
\item \texttt{r[un]} -- uruchomienie programu,
\item \texttt{s[tep], n[ext]} -- wykonanie kroku w pracy krokowej (omówienie
  różnic pomiędzy poleceniami \texttt{s} i \texttt{n} można znaleźć
  się w \cite{GDBINFO}),
\item \texttt{inf[o]} -- wyświetlenie informacji o wykonywanym
  programie (np.\ \texttt{inf[o] reg[is\-ters])}.
\end{itemize}
Przebieg typowej sesji pracy krokowej, wykazujący nabyte umiejętności
pracy z programem uruchomieniowym, widoczny jest poniżej.
\begin{verbatim}
(gdb) b main
Breakpoint 1 at 0x804832e: file hello.s, line 20.
(gdb) run
Starting program: /home/kberezow/projects/AK/src/hello
l
Breakpoint 1, main () at hello.s:20
20        mov $SYSWRITE, %eax
Current language:  auto; currently asm
(gdb) list
15      msg_hello_len = . - msg_hello
16
17      .global main
18
19      main:
20        mov $SYSWRITE, %eax
21        mov $STDOUT, %ebx
22        mov $msg_hello, %ecx
23        mov $msg_hello_len, %edx
24        int $0x80
(gdb) info registers
eax            0x1      1
ecx            0x401517c8       1075124168
edx            0x0      0
ebx            0x40153f50       1075134288
esp            0xbffff50c       0xbffff50c
ebp            0xbffff528       0xbffff528
esi            0x40012780       1073817472
edi            0xbffff554       -1073744556
eip            0x804832e        0x804832e
eflags         0x246    582
cs             0x23     35
ss             0x2b     43
ds             0x2b     43
es             0x2b     43
fs             0x0      0
gs             0x0      0
fctrl          0x37f    895
fstat          0x0      0
ftag           0xffff   65535
fiseg          0x0      0
fioff          0x0      0
foseg          0x0      0
fooff          0x0      0
fop            0x0      0
mxcsr          0x0      0
orig_eax       0xffffffff       -1
(gdb) s
21        mov $STDOUT, %ebx
(gdb)
22        mov $msg_hello, %ecx
(gdb)
23        mov $msg_hello_len, %edx
(gdb)
24        int $0x80
(gdb)
Hello, world!
27        mov $EXIT_SUCCESS, %ebx
(gdb)

\end{verbatim}



\section{Podsumowanie i wnioski}
\label{sec:pods-i-wnioski}


Wykonane ćwiczenie pozwoliło nam opanować umiejętności tworzenia i
uruchamiania programów asemblerowych na platformie \emph{Linux/x86}\@.
Jego wykonanie uświadomiło nam, iż pomiędzy platformą \emph{Linux/x86},
a znaną nam wcześniej platformą \emph{DOS/WINDOWS} istnieją zarówno
podobieństwa jak i różnice.

Pierwszą zaobserwowaną i dotkliwą dla nas różnicą jest odmienna
składnia asemblera, niezgodna ze składnią propagowaną przez firmę
\emph{INTEL}\@. Dla programisty, który nabył już pewnych doświadczeń w
tworzeniu programów asemblerowych dla systemów \emph{DOS/WIN\-DOWS},
szczególnie niebezpieczna może być odwrotna kolejność argumentów
instrukcji asemblera w składni AT\&T stosowanej w asemblerze
\texttt{GNU as}, gdyż może prowadzić do generowania trudnych do
wykrycia błędów semantycznych. Drugą istotną różnicą, jest brak
możliwości wygenerowania informacji dla programu uruchomieniowego w
procesie asemblacji programów, która zmusza do uruchamiania programów
asemblerowych w środowisku kompilatora języka C bądź C++\@. To
wszystko powoduje, iż zmiana platformy z~\emph{DOS/WINDOWS} na
\emph{Linux/x86} raczej nie będzie intuicyjna dla programisty
asemblera.

Pomimo występowania różnic, na bazie stworzonego programu, możemy
również zauważyć, że występują istotne podobieństwa w sposobie
komunikacji pomiędzy programem użytkowym a systemem. Zarówno w
systemie \emph{DOS} jak i \emph{Linux} stosuje się instrukcję
przerwania programowego. Zwraca uwagę uporządkowany sposób
przekazywania argumentów do funkcji systemowych, który, w
przeciwieństwie do systemu \emph{DOS}, jest bardzo intuicyjny.

Odmienny, w stosunku do znanego z systemu \emph{DOS} programu
\emph{Turbo Debugger} (\texttt{td.exe}), jest również sposób pracy z
programem uruchomieniowym -- choć zestaw dostępnych poleceń służących
do analizy programów jest w dużej mierze podobny, a być może nawet
szerszy, to praca z tym narzędziem wymaga od programisty większej
wiedzy o nim samym.  Przede wszystkim, w programie \texttt{gdb},
programista jest zmuszony do tego, aby wszystkie informacje związane z
przebiegiem uruchamianego programu uzyskiwać wydając właściwe
polecenia -- w zasadzie żadna informacja, poza całkowicie podstawową,
nie jest dostarczana przez program samoczynnie. Jest to związane z
tym, że program \texttt{gdb} jest przystosowany do pracy z różnymi
interfejsami użytkownika, a także może być osadzany w środowisku
innych programów \cite{GDBINFO}\@.  Przykładem mogą być tu programy
dostarczające rozbudowany interfejs graficzny dla różnych programów
uruchomieniowych, jak \emph{Data Display Debugger} (\texttt{ddd}), czy
możliwość uruchamiania i analizy programów bezpośrednio w środowisku
edytora \emph{EMACS} zademonstrowana na rys.  \ref{fig:emacs-gud1}\@.



\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{section}{Bibliografia}
\bibitem{BIER03} J.~Biernat, \emph{Profesjonalne przygotowanie publikacji},
  materiały konferencyjne X Krajowej Konferencji KOWBAN,
  str.\ 401--408, Wyd. WTN, Wrocław, 2003.
  
\bibitem{WEGR03} M.~Węgrzyn, \emph{Zastosowanie pakietu MS Word do
    przygotowania publikacji naukowych}, materiały
  konferencyjne X Krajowej Konferencji KOWBAN, str.\ 409--414, Wyd.
  WTN, Wrocław, 2003.
\bibitem{POLA97} E.~Polański i inni, Nowy słownik ortograficzny PWN z zasadami
pisowni i interpunkcji, PWN, Warszawa, 1997
\bibitem{SYSCALL} \texttt{/usr/include/asm/unistd.h}, plik nagłówkowy
  kompilatora \texttt{gcc} z listą kodów funkcji systemowych systemu
  \emph{Linux}.
\bibitem{ASINFO} \texttt{info gas}, dokumentacja \texttt{info}
  asemblera \texttt{GNU as}. 
\bibitem{GDBINFO} \texttt{info gdb}, dokumentacja \texttt{info}
  programu \texttt{GNU gdb}.
\bibitem{LDINFO} \texttt{info ld}, dokumentacja \texttt{info}
  programu \texttt{GNU ld}.
\bibitem{MAKEINFO} \texttt{info make}, dokumentacja \texttt{info}
  programu \texttt{GNU make}.
\bibitem{LINUXAS} \texttt{http://www.linuxassembly.org}, witryna
  internetowa z informacjami dla programistów asemblera dla platformy
  \emph{Linux/x86}.

\end{thebibliography}

\newpage
\appendix
\begin{small}
\section{Wytyczne i uwagi dotyczące dokumentu sprawozdania}
\label{sec:wytyczne}

\subsection{Uwagi ogólne}
\label{sec:uwagi-ogolne}

Zgodnie z ogłoszonymi wcześniej założeniami dotyczącymi
sprawozdawczości, sprawozdania \underline{nie} zawierają wstępów
teoretycznych czy omówienia użytych narzędzi w zakresie szerszym niż
to wynika z tematu ćwiczenia (\emph{vide\/}: brak omówienia programu
\texttt{make} i formatu plików \texttt{Makefile} w~niniejszym
dokumencie).

Sprawozdanie powinno być strony formy wypowiedzi zbliżone do
rozprawki. Tym bardziej uczulam Państwa na treści zawarte w
podrozdziale \ref{sec:pods-i-wnioski}\@. Zawarty tam tekst powinien
między innymi w syntetyczny sposób posumować nabytą wiedzę. Poza tym,
jest tam miejsce na Państwa przemyślenia i obserwacje. Ostrzegam, że
ta część sprawozdania -- niewłaściwie napisana czy niestarannie
przemyślana -- może Państwa kosztować najwięcej punktów. Nie oznacza
to jednak, że brak sformułowania tez (celu ćwiczenia) we wprowadzeniu
ujdzie Państwu na sucho!


\subsection{Wymagania składu}
\label{sec:techn-strona-skladu}

Układ strony i akapitów powinien zachowywać następujące własności:
\begin{itemize}
\item krój czcionki podstawowej -- \emph{Times}, 12pt (\emph{Computer
    Modern}, 12pt),
\item interlinia -- 1.5,
\item marginesy -- lewy, prawy, górny, dolny -- 2,5 cm,
\item nagłówki numerowane (preferowane cyfry arabskie),
\item strony numerowane (preferowane cyfry arabskie) od strony
  tytułowej, jednakże bez umieszczania numeru na stronie tytułowej,
\item wyrównanie tekstu obustronne, dzielenie wyrazów opcjonalne,
\item rysunki i tabele opatrzone numerem i tytułem, umieszczane na
  górze bądź na dole strony (nie w ciągu akapitu),
\item odniesienia do rysunków/tabel w tekscie poprzez podanie numeru
  rysunku,
\item cytaty z kodu źródłowego umieszczane w ciągu akapitu lub jako
  rysunki,
\item strona tytułowa zgodna z dostarczonym wzorcem.
\end{itemize}

Proszę o wprowadzanie i stosowanie konwencji typograficznych
związanych z przytaczaniem nazw własnych, symbolicznych, cytowaniem
kodu czy wyjścia programów. Konwencje takie przyjmują Państwo i
pielęgnują na własną rękę, jednakże konsekwencja ich przestrzegania
podlega ocenie.

Szczęśliwi użytkownicy systemu \LaTeXe{} mogą posłużyć się plikiem
źródłowym niniejszego dokumentu jako wzorcem do konstrukcji własnych
sprawozdań i zapomnieć o znakomitej większości problemów składu.
Użytkownicy edytora \emph{MS Word} powinni na własną rękę przygotować
właściwy szablon dokumentu. Tym ostatnim polecam lekturę artykułów
\cite{BIER03,WEGR03}, których wersje elektroniczne być może posiada
prof.~J.~Biernat, a do wglądu i odbicia dostępne są również u~mnie.

\subsection{Język}
\label{sec:jezyk}

Przypominam, że językiem urzędowym w naszym kraju jest język polski
co oznacza, że należy przestrzegać właściwych mu zasad \cite{POLA97}:
\begin{itemize}
\item interpunkcji (!),
\item stylu (!!),
\item gramatyki (!!!) oraz
\item ortografii (!!!!).
\end{itemize}
Zwracam więc uwagę na to, że z powyższej listy zasad, narzędzia
automatycznej korekty zadowalająco radzą sobie jedynie z ortografią.

\noindent
\textbf{UWAGA:} pozostawianie jednoliterowych spójników (a, i, w, z,
...) na końcu wiersza, choć dopuszczone przez Radę Języka Polskiego,
wciąż powszechnie uważa się za brak profesjonalizmu w przygotowywaniu
dokumentów.


\subsection{Informacje o autorach}
\label{sec:inform-o-autor}

Kod zespołu (umieszczany w lewym górnym rogu strony tytułowej) składa
się z czterech elementów rozdzielonych znakiem \texttt{`/'}. Kolejne
pola oznaczają:
\begin{enumerate}
\item \texttt{XX} -- dzień tygodnia (wartości: \texttt{PN},
  \texttt{WT}, \texttt{SR}, \texttt{CZ}, \texttt{PT},
\item \texttt{Y} -- ,,parzystość'' tygodnia (wartości: \texttt{P},
  \texttt{N}),
\item \texttt{ZZ} -- godzina rozpoczęcia zajęć (wartości przykładowe:
  \texttt{08}, \texttt{11}, ...)
\item \texttt{T} -- numer zespołu: {wartości przykładowe: \texttt{1},
    \texttt{2}, ...}
\end{enumerate}
Dwuelementowa lista autorów umieszczana pod kodem zespołu powinna być
rosnąco posortowana ze względu na nazwiska (oczywiście stosujemy
sortowanie leksykograficzne).


\subsection{Podsumowanie}
\label{sec:podsumowanie}

Przygotowanie całości tego dokumentu, wraz ze stworzeniem i
uruchomieniem programu \texttt{,,Hello, world!''} oraz przygotowaniem
niniejszego komentarza, zajęło mi około czterech godzin, więc nie jest
to dla Państwa wysiłek ponad miarę!
\end{small}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "sprawozdanie"
%%% End: 
